% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\title{向量的数量积与向量积}
\begin{document}


% \WolframAlpha{(-5,-2,-4) dot (-1,3,-6)}
% \WolframAlpha{(-5,-2,-4) times (-1,3,-6)}

\section{向量的数量积}
%=======================================================================
\begin{frame}{数量积的定义}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[数量积]
    设 \va 和 \vb 是两个向量，$\alpha$ 是它们之间的夹角，
    则定义它们的数量积 $\va\cdot\vb$ 为 
    \[ \va\cdot\vb \eqdef \abs\va \abs\vb\cos\alpha. \]
  \end{definition}
  
  \onslide<+->
  向量 $\va$ 和 $\vb$ 的数量积也经常称为\textbf{内积}，记为 $\innerp\va\vb$.

  \onslide<+->
  从定义中不难看出
  \begin{itemize}[<+->]
      \item $\va\cdot\vecp{0} = \vecp{0}\cdot\va = 0$.
      \item $\va\perp\vb   \Iff \va\cdot\vb=0$.
      \item $\va\cdot\va = \abs\va^2$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{向量的数量积与正交投影的关系}
  \onslide<+->
  向量的数量积可以用正交投影来表示：
  \onslide<+->
  \[ \va\cdot\vb = \abs\va\abs\vb\cos\alpha
     \onslide<+->= \abs\va\Pa\vb 
     \onslide<+->= \abs\vb\Pb\va. \]
     
  \onslide<+->
  反之，正交投影也可以用向量的数量积来表示：
  \[ \Pb\va \onslide<+->= \va\cdot\frac\vb{\abs\vb} 
            \onslide<+->= \va\cdot\ve_\vb\]
            
  \onslide<+->
  设 $\va=(x,y,z)$，不难得到
  \onslide<+->
  \[ x=\va\cdot\vi,\quad y=\va\cdot\vj,\quad z=\va\cdot\vk. \]
\end{frame}
 
\begin{frame}{数量积的运算规律}
  \onslide<+->
  设 $\va$, $\vb$, $\vc$ 是三个向量，$\lambda, \mu \in \R$, 则
  \begin{description}[<+->]
  \item[交换率] \[ \va\cdot\vb = \vb\cdot\va. \]
  \item[分配率] \[ (\va+\vb)\cdot\vecp{c} = \va\cdot\vecp{c} + \vb\cdot\vecp{c}. \]
  \item[数乘结合率] \[ (\lambda\va)\cdot(\mu\vb) = (\lambda\mu)(\va\cdot\vb). \]
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{余弦定理}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    试用向量的方法证明三角形的余弦定理。
  \end{question}

  \begin{columns}
    \column{0.36\textwidth}
    \onslide<+->
    \begin{ctikzpicture}[thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
      \draw (0,0) coordinate (A) node[below] {$A$}
         -- (3,0) coordinate (B) node[below] {$B$} 
         -- (2,3) coordinate (C) node[above] {$C$}
         -- cycle;
      \path (A) -- (B) node[pos=0.5, below] {$c$};
      \path (A) -- (C) node[pos=0.5, left] {$b$};
      \path (B) -- (C) node[pos=0.5, right] {$a$};
      \pic[pic text=$\alpha$, draw=c1, fill=c1!40, angle radius=6mm] {angle=B--A--C};
    \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
        
    \column{0.64\textwidth}
    \onslide<+->
    \begin{solution}
      显然 \[\vecw{BC} = \vecw{AC} - \vecw{AB}\]
      \onslide<+-> 从而
      \begin{align*}
        &\abs{\vecw{BC}}^2 \\
        \onslide<+->{ &= (\vecw{AC} - \vecw{AB})\cdot(\vecw{AC} - \vecw{AB}) \\}
        \onslide<+->{ &= \abs{\vecw{AC}}^2 - 2\vecw{AB}\cdot\vecw{AC} + \abs{\vecw{AB}}^2 \\}
        \onslide<+->{ &= \abs{\vecw{AC}}^2 - 2\abs{\vecw{AB}}\cdot\abs{\vecw{AC}}\cos\alpha + \abs{\vecw{AB}}^2 }
      \end{align*}
      \onslide<+->
      即 \[ a^2 = b^2 + c^2 -2bc\cos\alpha \]
    \end{solution}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{数量积的坐标表示}

\begin{frame}{标准单位向量的数量积}
  \onslide<+->
  由数量积的定义可以知道：
  \onslide<+->
  \begin{align*}
    \vi\cdot\vi&=\only<+->{1} & \vi\cdot\vj&=\only<+->{0} & \vi\cdot\vk&=\only<+->{0} \\
    \vj\cdot\vi&=\only<+->{0} & \vj\cdot\vj&=\only<+->{1} & \vj\cdot\vk&=\only<+->{0} \\
    \vk\cdot\vi&=\only<+->{0} & \vk\cdot\vj&=\only<+->{0} & \vk\cdot\vk&=\only<+->{1}  
  \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{数量积的坐标表示}
  \onslide<+->
  设$\va=a_x\vi+a_y\vj+a_z\vk$, 
  $\vb=b_x\vi+b_y\vj+b_z\vk$, 
  则利用数量积的性质可以得到：
  \onslide<+->
  \begin{align*}
    \va\cdot\vb
    \onslide<+->{ &=(a_x\vi+a_y\vj+a_z\vk)\cdot(b_x\vi+b_y\vj+b_z\vk)\\}
    \onslide<+->{ 
      &=a_xb_x\vi\cdot\vi + a_xb_y\vi\cdot\vj + a_xb_z\vi\cdot\vk +
        a_yb_x\vj\cdot\vi + a_yb_y\vj\cdot\vj + \\
      &\hskip2em a_yb_z\vj\cdot\vk + 
        a_zb_x\vk\cdot\vi + a_zb_y\vk\cdot\vj + a_zb_z\vk\cdot\vk\\
    }
    \onslide<+->{ &=a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z,}
  \end{align*}
  \onslide<+->
  即 \[ \va\cdot\vb = a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z. \]
  \onslide<+->
  或 \[ (a_x,a_y,a_z)\cdot(b_x,b_y,b_z) = a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z. \]
\end{frame}


\subsection{数量积的应用}
\begin{frame}{向量之间的夹角}
  \onslide<+->
  由数量积的定义知\alert{非零向量} $\va$ 和 $\vb$ 的夹角 $\alpha$ 满足：
  \onslide<+->
  \[ \cos\alpha 
    =\onslide<+-> \frac{\va\cdot\vb}{\abs{\va}\abs{\vb}} 
    =\onslide<+-> \frac{a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z}{\sqrt{a_x^2+a_y^2+a_z^2}\sqrt{b_x^2+b_y^2+b_z^2}}. \]
  
  \vspace*{-1em}
  \onslide<+-> 
  又 $\alpha\in[0,\pi]$ 所以 \onslide<+->
  \[ \alpha = \arccos\frac{\va\cdot\vb}{\abs{\va}\abs{\vb}}. \]

  \onslide<+->
  \begin{theorem}[柯西不等式]
    设 $a_x, a_y, a_z, b_x, b_y, b_z\in\R$, 则
    \begin{equation*}
      \big(a_xb_x + a_yb_y + a_zb_z\big)^2 
      \leq \big(a_x^2+a_y^2+a_z^2\big)\big(b_x^2+b_y^2+b_z^2\big). 
     \end{equation*}
     \onslide<+->
    当且仅当向量 $(a_x,a_y,a_z)$ 和 $(b_x,b_y,b_z)$ 平行时取等号
  \end{theorem}
\end{frame}



\begin{frame}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    已知点 $A(1,2,3)$, $B(2,4,4)$, $C(5,3,2)$，求 $\angle ABC$.
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    显然 $\angle ABC$ 是向量 $\vecw{BA}$ 与 $\vecw{BC}$ 之间的夹角，
    \onslide<+->
    由点 $A$, $B$, $C$ 的坐标计算可得：
    \onslide<+->
    \[ \vecw{BA} = (-1,-2,-1),\qquad \vecw{BC} = (3,-1,-2). \]
    \onslide<+-> 从而
    \onslide<+->
    \[ \vecw{BA}\cdot\vecw{BC} = -1\times3-2\times(-1)-1\times(-2) = 1. \]
    \onslide<+->
    \[ \abs{\vecw{BA}} = \sqrt6,\qquad \abs{\vecw{BC}}=\sqrt{14},  \]
    \onslide<+-> 所以 \onslide<+->
    \[ \angle ABC 
      \onslide<+->= \arccos\frac{\vecw{BA}\cdot\vecw{BC}}{\abs{\vecw{BA}}\abs{\vecw{BC}}}
      \onslide<+->= \arccos\frac{1}{2\sqrt{21}}. \]
  \end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{正交分解}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    已知 $\va\neq\vecp0$, 设 $\vb = \vb_1 + \vb_2$ 且 $\vb_1\parallel\va$, $\vb_2\perp\va$, 
    求 $\vb_1$ 和 $\vb_2$.
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    因为 $\vb_1\parallel\va$ 且 $\va\neq\vec0$, 所以可设 $\vb_1=\lambda\va$, 
    从而 \[ \vb=\lambda\va + \vb_2 \] 
    \onslide<+->
    等式两端同时与向量 $\va$ 做内积可得 \onslide<+->
    \[ \vb\cdot\va = \lambda\va\cdot\va + \vb_2\cdot\va  
       \onslide<+-> =  \lambda\va\cdot\va.\]
    \onslide<+->
    求 $\lambda$ 可得 $\lambda=\frac{\vb\cdot\va}{\va\cdot\va}$, \onslide<+->
    从而 \onslide<+->
    \[ \vb_1 = \lambda\va 
    \onslide<+-> = \frac{\vb\cdot\va}{\va\cdot\va}\va 
    \onslide<+-> = \frac{\vb\cdot\va}{{\abs\va}^2}\va 
    \onslide<+-> = \left(\vb\cdot\frac\va{\abs\va}\right)\frac\va{\abs\va} 
    \onslide<+-> = \big(\vb\cdot\ve_\va\big)\ve_\va. \]
    所以 \onslide<+->
    \[ \vb_2 = \vb - \vb_1 = \vb - \big(\vb\cdot\ve_\va\big)\ve_\va. \]
  \end{solution}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\onslide<+->
%\begin{question}
%  设 $ABCD$ 为任意一个平行四边形，寻找关于线段 $AB$, $AC$, $AD$, $BD$ 长度的关系式。
%\end{question}
%\onslide<+->
%\begin{solution}
%  由向量的运算不难得到：\onslide<+->
%  \[ \vecw{AB} + \vecw{AD} = \vecw{AC}, \quad \vecw{AB} - \vecw{AD} = \vecw{DB}. \]
%  \onslide<+->
%  从而 \onslide<+->
%  \begin{align*}
%    \abs{\vecw{AC}}^2 
%    \onslide<+->{
%    &= \vecw{AC}\cdot\vecw{AC} \\}
%    \onslide<+->{
%    &= \big(\vecw{AB}+\vecw{AD}\big)\cdot\big(\vecw{AB}+\vecw{AD}\big) \\}
%    \onslide<+->{
%    &= \abs{\vecw{AB}}^2 + 2 \vecw{AB}\cdot\vecw{AD} + \abs{\vecw{AD}}^2}
%  \end{align*}
%  \onslide<+->
%  同理可得：\onslide<+->
%  \begin{align*}
%    \abs{\vecw{DB}}^2 % &= \vecw{DB}\cdot\vecw{DB} \\
%    &= \big(\vecw{AB}-\vecw{AD}\big)\cdot\big(\vecw{AB}-\vecw{AD}\big) \\
%    &= \abs{\vecw{AB}}^2 - 2 \vecw{AB}\cdot\vecw{AD} + \abs{\vecw{AD}}^2
%  \end{align*}
%  \onslide<+->
%  两式相加可得：\onslide<+->
%  \[ \abs{\vecw{AC}}^2 + \abs{\vecw{DB}}^2 = 2\abs{\vecw{AB}}^2 + 2 \abs{\vecw{AD}}^2. \]
%   
%\end{solution}
%\end{frame}

\section{向量的向量积}
%=======================================================================

\begin{frame}{向量积的定义与性质}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量积]
    定义两个向量的向量积 $\va\times\vb$ 仍然为一向量，且满足：
    \begin{description}[<+->]
      \item[模] $\abs{\va\times\vb} = \abs{\va}\abs{\vb}\sin\alpha$.
      \item[方向] $\va\times\vb\perp\va$, $\va\times\vb\perp\vb$ 
                  且 $\va$, $\vb$, $\va\times\vb$ 符合右手法则。
    \end{description}
  \end{definition}

  \onslide<+->
  从定义中可以得到：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item $\va\times\vecp{0} = \vecp{0}\times\va = \vecp{0}$.
    \item $\va\times\va = \vecp{0}$.
    \item $\va\times\vb =\vecp{0} \Iff \va\parallel\vb $.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{向量积的运算规律}
  \onslide<+->
  设 $\va$, $\vb$ 是两个向量，$\lambda$, $\mu$ 是两个实数，则：
  \begin{description}[<+->]
    \item[反交换率] \[ \vb\times\va = -\va\times\vb.\]
    \item[数乘结合率] \[ (\lambda\va)\times(\mu\vb) = (\lambda\mu)(\va\times\vb). \]
    \item[分配率] \[ (\va+\vb)\times\vc = \va\times\vc + \vb\times\vc. \]
  \end{description}
\end{frame}

\subsection{向量积的坐标表示}
\begin{frame}{标准单位向量的向量积}
  \onslide<+->
  由向量积的定义可以知道：
  \begin{align*}
    \vi\times\vi&=\only<+->{\vec0} & \vi\times\vj&=\only<+->{\vk  } & \vi\times\vk&=\only<+->{-\vj } \\
    \vj\times\vi&=\only<+->{-\vk } & \vj\times\vj&=\only<+->{\vec0} & \vj\times\vk&=\only<+->{\vi  } \\
    \vk\times\vi&=\only<+->{\vj  } & \vk\times\vj&=\only<+->{-\vi } & \vk\times\vk&=\only<+->{\vec0}  
  \end{align*}
  
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[very thick, gray!20] (0,0) circle(2);
    \foreach \angle in {0,10,...,360} {
      \draw[very thick, gray, rotate=\angle] (1.8,0) .. controls (2,-.2) .. (2.2,0);
    };

    \node[circle, c1, fill=gray!30] at (90:2)  {\huge$\vi$};
    \node[circle, c1, fill=gray!30] at (210:2) {\huge$\vk$};
    \node[circle, c1, fill=gray!30] at (330:2) {\huge$\vj$};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}
  
  
\begin{frame}{向量积没有结合率}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求 $(\vi\times\vi)\times\vj$ 和 $\vi\times(\vi\times\vj)$.
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    由上表可知：\onslide<+->
    \[ (\vi\times\vi)\times\vj =\onslide<+-> \vec0\times\vj =\onslide<+-> \vec0 \] 
    \vspace*{-1.3em}\onslide<+->
    \[ \vi\times(\vi\times\vj) =\onslide<+-> \vi\times\vk   =\onslide<+-> -\vj  \]  
  \end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{向量积的坐标表示}
  \onslide<+->
  设 $\va=a_x\vi+a_y\vj+a_z\vk$, 
     $\vb=b_x\vi+b_y\vj+b_z\vk$,
  则利用向量向量积的运算规律可得：
  \onslide<+->
  \begin{align*}
    &\va\times\vb \\
    \onslide<+->{ &=(a_x\vi+a_y\vj+a_z\vk)\times(b_x\vi+b_y\vj+b_z\vk \\ }
    \onslide<+->{ 
      &=a_xb_x\vi\times\vi + a_xb_y\vi\times\vj + a_xb_z\vi\times\vk + 
        a_yb_x\vj\times\vi + a_yb_y\vj\times\vj + \\
      &\hskip2em a_yb_z\vj\times\vk + a_zb_x\vk\times\vi + 
        a_zb_y\vk\times\vj + a_zb_z\vk\times\vk\\ 
    }
    \onslide<+->{ &=(a_yb_z - a_zb_y)\vi + (a_zb_x - a_xb_z)\vj  + (a_xb_y - a_yb_x)\vk,}
  \end{align*}
  \onslide<+->
  即：
  \[ \va\times\vb 
  =(a_yb_z - a_zb_y)\vi + (a_zb_x - a_xb_z)\vj  + (a_xb_y - a_yb_x)\vk. \]
\end{frame}

\begin{frame}{向量积计算的记忆}
  \onslide<+->
  向量积可以用\textbf{三阶行列式}表示为：
  \begin{equation*}
    \va\times\vb
    = \begin{vmatrix} \vi & \vj & \vk \\ a_x & a_y & a_z \\ b_x & b_y & b_z \end{vmatrix}
    = \begin{vmatrix}a_y & a_z \\ b_y & b_z \end{vmatrix}\vi -
      \begin{vmatrix}a_x & a_z \\ b_x & b_z \end{vmatrix}\vj +
      \begin{vmatrix}a_x & a_y \\ b_x & b_y \end{vmatrix}\vk
  \end{equation*}
  
  \onslide<+->
  其中
  \[ \begin{vmatrix} a & b \\ c & d \end{vmatrix} = ad-bc. \]
  \onslide<+->
  称为\textbf{二阶行列式}。
\end{frame}


\begin{frame}{向量积的计算练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设向量 $\va=(2,3,5)$, $\vb=(4,7,2)$，求 $\va\times\vb$.
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+-> 由向量积的坐标表示公式可得
    \begin{align*}
      \va\times\vb
      \onslide<+->{ &=\begin{vmatrix} \vi & \vj & \vk \\ 2 & 3 & 5 \\ 4 & 7 & 2 \end{vmatrix} \\}
      \onslide<+->{
        &=\begin{vmatrix} 3 & 5 \\ 7 & 2 \end{vmatrix} \vi -
          \begin{vmatrix} 2 & 5 \\ 4 & 2 \end{vmatrix} \vj +
          \begin{vmatrix} 2 & 3 \\ 4 & 7 \end{vmatrix} \vk  \\
      }
      \onslide<+->{ &=(3\times2-5\times7)\vi - (2\times2-5\times4)\vj + (2\times7-3\times4)\vk \\}
      \onslide<+->{ &= -29\vi + 16\vj + 2\vk.} 
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}


\subsection{向量积的应用}
\begin{frame}{求面积}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    已知 $\triangle ABC$ 的顶点分别是 $A(2,3,5)$, $B(3,6,7)$ 和 $C(2,4,7)$，
    求 $\triangle ABC$ 的面积 $S_{\triangle ABC}$。
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    由点 $A,B,C$ 的坐标可知 \onslide<+->
    \[ \vecw{AB}=(1,3,2), \qquad \vecw{AC}=(0,1,2).\]
    \onslide<+-> 计算可得
    \[ \vecw{AB}\times\vecw{AC}
       \onslide<+-> = \begin{vmatrix}\vi&\vj&\vk\\1&3&2\\0&1&2\end{vmatrix}
       \onslide<+-> = 4\vi-2\vj+\vk. \]
    \onslide<+-> 从而 
    \[
      S_{\triangle ABC} 
      \onslide<+-> = \frac12 \abs{\vecw{AB}}\abs{\vecw{AC}}\sin\angle ABC
      \onslide<+-> = \frac12 \abs{\vecw{AB}\times\vecw{AC}}  
      \onslide<+-> = \frac{\sqrt{21}}2. \]
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{向量积模长的几何意义}
  由上例可知，向量 $\va$ 和 $\vb$ 的向量积的模长 $\abs{\va\times\vb}$ 的几何意义是由 $\va$ 和 $\vb$ 张成的平行四边形的面积。
  \bigskip
  \begin{ctikzpicture}[thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (Va) at (7,0);
    \coordinate (Vb) at (3,4);
    
    \fill[gray!40] (O) -- (Va) -- ($(Va)+(Vb)$) -- (Vb) --cycle;
    \pic[pic text=$\alpha$, draw=c1, fill=c1!40, angle radius=6mm] {angle=Va--O--Vb};
    \draw[vector,c1] (O) -- (Va) node[pos=0.5, below, sloped] {$\va$};
    \draw[vector,c1] (O) -- (Vb) node[pos=0.5, above, sloped] {$\vb$};
    \node at ($0.5*(Va)+0.5*(Vb)$) {面积$=\abs\va\cdot\abs\vb\cdot\sin\alpha=\abs{\va\times\vb}$};
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
\end{frame}



\begin{frame}{求与已知两个向量都垂直的向量}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $\va=(1,1,0)$, $\vb=(9,1,1)$.
    \begin{enumerate}
      \item 求一个与 $\va$ 和 $\vb$ 都垂直的非零向量.
      \item 考虑与 $\va$ 和 $\vb$ 都垂直的向量是否唯一？
      \item 如果不唯一，你能把它们都写出来吗？
    \end{enumerate}
  \end{question}

  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    由向量积的定义可知 $\va\times\vb\perp\va$, $\va\times\vb\perp\vb$, 计算得：
    \onslide<+->
    \[ \va\times\vb = (1,1,0)\times(9,1,1) = (1,-1,-8). \]
    \onslide<+->
    从而 $(1,-1,-8)$ 是与 $\va$ 和 $\vb$ 都垂直的非零向量。
    
    \onslide<+->
    不唯一，显然零向量也垂直于 $\va$ 和 $\vb$.
    \onslide<+->
    由空间几何知识知，一个向量垂直于 $\va$ 和 $\vb$ 当且仅当这个向量平行于 $(1,-1,-8)$.
    \onslide<+->
    即所有垂直于 $\va$ 和 $\vb$ 的向量都可以表示为 $\lambda(1,-1,-8)$.
  \end{solution}
\end{frame}
\end{document}
